\subsection{Реализация GraphQL API}\label{sec:chapter_2/section_2.2.5}

Для реализации GraphQL API была использована библиотека Graphene  \cite{pythongraphene}, она является самой популярной библиотекой на языке Python, а также обладает хорошей совместимостью с Django моделями, что позволяет ускорить реализацию такие рутинных задач как реализация необходимых моделей и получение моделей из базы. 

Для реализации метода GraphQL необходимо добавить класс – запрос или мутацию, а также реализовать необходимые резолверы – функции, которые будут вызваны при обращении к тому или иному полю в графе запроса.

Рассмотрим пример такой реализации на запросе me – который получает текущего пользователя со всеми необходимыми полями. Для начала необходимо реализовать объект, который должен наследоваться от DjangoObjectType, и нести в себе набор полей для сериализации. В нашем запросе me необходим объект пользователя UserNode:

\begin{ListingEnv}[!h]
    % \captiondelim{ } % разделитель идентификатора с номером от наименования
    % \caption{Программа ,,Hello, world`` без подсветки}\label{lst:hwplain}
    \begin{lstlisting}[breaklines,numbers=none,frame=none]
    class UserNode(DjangoObjectType):
        class Meta:
            model = get_user_model()
            fields = ["id", "username", "first_name", "last_name", "email", "is_superuser"]
            skip_registry = False 
    \end{lstlisting}
\end{ListingEnv}



Далее необходимо реализовать сам запрос, его необходимо наследовать от класса ObjectType:

\begin{ListingEnv}[!h]
    % \captiondelim{ } % разделитель идентификатора с номером от наименования
    % \caption{Программа ,,Hello, world`` без подсветки}\label{lst:hwplain}
    \begin{lstlisting}[breaklines,numbers=none,frame=none]
    class MeQuery(graphene.ObjectType):
        me = graphene.Field(UserNode, required=True)
    
        def resolve_me(self, info):
            user = info.context.user
            if not user or not user.is_authenticated:
                raise GraphQLError(message="No auth")
            return user
    \end{lstlisting}
\end{ListingEnv}

Данный запрос реализует необходимую функцию-резолвер для получения пользователя и отдачи клиенту информации с помощью набора полей, описанных в UserNode.

Заключительным этапом реализации метода GraphQL является добавление в корневой объект запроса, в данном случае это будет выглядеть следующим образом:

\begin{ListingEnv}[!h]
    % \captiondelim{ } % разделитель идентификатора с номером от наименования
    % \caption{Программа ,,Hello, world`` без подсветки}\label{lst:hwplain}
    \begin{lstlisting}[breaklines,numbers=none,frame=none]
    class Query(MeQuery, graphene.ObjectType):
        pass
    \end{lstlisting}
\end{ListingEnv}

Данный объект Query экспортируется в основную переменную GraphQL схемы, и после этого метод me готов к использованию клиентами.

Первыми необходимыми методами для реализации является авторизация и регистрация пользователей, так как по нему можно разделить пользователей, и более тщательно тестировать систему в рамках многопользовательских сценариев. Для авторизации пользователей использовалась библиотека django-graphql-social-auth  \cite{djangographqlsocialauth}. Данная библиотека позволяет реализовать вход через более чем 30 сервисов, предоставляющие возможность входа с помощью OAuth2 и OpenID. В качестве таких сервисов были выбраны вход через Google и вход через Apple. Данные сервисы почти полностью покрывают IOS и Android пользователей, и значительно упрощают этап авторизации и регистрации для таких пользователей. Альтернативой этому является вход и регистрация по логину и паролю. 


Для реализации авторизации по токену был реализован обработчик авторизации для Django:
\begin{ListingEnv}[!h]
    % \captiondelim{ } % разделитель идентификатора с номером от наименования
    % \caption{Программа ,,Hello, world`` без подсветки}\label{lst:hwplain}
    \begin{lstlisting}[breaklines,numbers=none,frame=none]
    class SimpleTokenBackend(BaseBackend):
        def authenticate(self, request: HttpRequest = None, token=None, **kwargs):
            if not token:
                return None
            token = UserToken.objects.filter(value=token).prefetch_related("user").first()
            if not token:
                return None
            user = token.user
    
            if self.user_can_authenticate(user):
                return user
            return None
    \end{lstlisting}
\end{ListingEnv}

Токен получается из HTTP заголовка Authorization. Обработчик проверяет переданный токен на наличие в базе, и в случае, если пользователь не предоставил токен или токен не является валидным, то клиент в дальнейшем получает ошибку о неуспешной авторизации, если запрос клиента требует авторизации. В случае, если запрос не требует авторизации и не был передан токен, пользователь передается в систему как анонимный пользователь Django и может выполнять общедоступные запросы.

Затем был реализован основной функционал приложения-функционал гонок. Гонка может находиться в 4 состояниях: создана, в процессе, завершена, удалена. Рассмотрим подробнее как получается каждый из этих статусов.

Первым статусом является статус создания. Он появляется после вызова метода createRide. Пользователь, который выполнил данный метод, становится создателем гонки. В таком статусе гонке генерируется 6-символьный код, состоящий из больших букв английского алфавита и цифр, для приглашения других пользователей для соревнования. Другие пользователи могут присоединиться по такому коду методом joinRide.

После приглашения и входа, создатель гонки может ее начать методом startRide и гонка переходит в статус «в процессе». После этого, спустя некоторое заданное клиентом время, гонка начинается. На протяжении гонки пользователи системы отправляют изменения своей геолокации методом updateCurrentLocation, в результате чего в дальнейшем обновляется их результат в гонке.  

Во время гонки и после нее клиент может получить результаты гонки путем запроса к методу ride с ID текущей гонки. 

Статус завершён получается после завершения таймера гонки и отображения результата пользователю. Статус удален может быть дан гонке, если все пользователи гонки покинули ее до завершения.

После заезда пользователь может получить таблицу лидеров по заездам на конкретное время с помощью метода timeLimitLeaderboard, в котором будут отображаться последние 100 лучших результатов пользователей, отсортированные по количеству пройденных метров.

Также для обновления публичности профиля и имени пользователя в телеграм реализован метод updateProfile. Получить профиль клиент может в поле profile, воспользовавшись методами me для получения текущего пользователя или userByUsername для получения пользователя в таблице лидеров.

% Полную схему GraphQL SDL со всеми запросами и мутациями, а также описаниями полей можно найти в Приложении Б.




